\begin{resumo-aula}{22}{8}{2012}
Resultados específicos de grafos \(2\) e \(3\)-conexos.
\end{resumo-aula}

\begin{teorema}
  Seja \G\ um grafo com ao menos \(3\) vértices. São equivalentes
  \begin{enumerate}[a)]
  \item \G\ é \(2\)-conexo;\label{teo:it:2-conexo}
  \item quaisquer dois vértices de \G\ pertencem a um circuito comum;\label{teo:it:todo par de vertices em circuito comum}
  \item quaisquer duas arestas de \G\ pertencem a um circuito comum;\label{teo:it:todo par de arestas em circuito comum}
  \item \G\ pode ser construído a partir de um circuito (\emph{não} um laço) e a adição sucessiva de \aga-caminhos a grafos \aga\ já construídos (decomposição em orelhas que é ``própria''.\label{teo:decomposicao em orelhas proprias}
  \end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{prova}
%(\ref{teo:it:2-conexo} \(\Rightarrow\) \ref{teo:it:todo par de %vertices em circuito comum}) Por definição.
%================================================================
(\ref{teo:it:todo par de vertices em circuito comum} \(\Rightarrow\) \ref{teo:it:todo par de arestas em circuito comum}) Se \(e\) e \(f\) são duas arestas, subdivida-as e observe que o grafo resultante permanece \(2\)-conexo \verif\ e, portanto, contém um circuito com ambos vértices. (\ref{teo:it:todo par de arestas em circuito comum}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:decomposicao em orelhas proprias}) Seja \(G'\subseteq G\) um subgrafo maximal no número de arestas construído como no item \ref{teo:decomposicao em orelhas proprias}. Se \(G'=G\), não há o que fazer. 

Note que todo vértice \vv\ de \G\ está contido em \glinha. Caso contrário, tome em \G\ um circuito \(C\) envolvendo uma aresta adjacente a  \vv\ e alguma aresta de \glinha. Tome então o caminho maximal nas arestas de \((G -G')\cap C\) que contém \vv. Ele é um \aga-caminho.

Assim, como \glinha\ é subgrafo gerador de \G, toda aresta fora de \glinha\ é um \aga-caminho.
%% Por outro lado, não pode haver aresta \(e\in G - G'\), pois tal 
%% aresta é um \aga-caminho. Logo, \(G'=G\).
%% Vamos mostrar que \glinha\ é um subgrafo gerador de \G. Note que se %% existe vértice \vv\ fora de \glinha, ent
\end{prova}

\begin{teorema}
  Se \G\ é \(3\)-conexo e \(|V(G)|\geq 5\) então \G\ tem aresta \(\alpha\) tal que \(G/\alpha\) é \(3\)-conexo.
\end{teorema}

\begin{prova}
  Suponhamos, por absurdo, que o resultado não vale. Então para toda aresta \(\alpha=xy\in E(G)\), existe \(S\subseteq V(G)\) com \(|S|\leq 2\) tal que \(G/\alpha-S=G'-S\) é desconexo. Escolha \(S\) que minimize a cardinalidade do menor componente de \(G' -S\). 

A cardinalidade de \(S\) é dois. Em particular, o vértice~\(v_{xy}\) resultante da junção dos extremos de \(\alpha\) pertence a \(S\).
Note que cada componente de \(G' -S\) está ligada a todo vértice de~\(S=\{v_{xy},z\}\), e, assim, a cada extremo da aresta contraída em~\G\ --- ou seríamos capazes de apresentar um conjunto separador de \G\ com menos do que três vértices.

Seja \(v\in C\) vizinho de \(z\). 
Como, por hipótese, contrair a aresta~\(\beta=vz\) deixa 2-conexo o grafo \(G/\beta\), então há ao menos dois vértices na menor componente~\(C\) de~\(G' -S\) (note que todo corte de \(G/\beta\) deve separar um subconjunto de \(C - v\).

Tome então o conjunto \(S'=\{v,z,w\}\) separador de~\G\ e considere a componente de~\(G-S'\) que não contém \(x\) e~\(y\). Como antes, toda componente está ligada a cada elemento de \(\{v,z,w\}\), em particular vizinhos de \vv. Tome a componente de algum dos vizinhos de~\vv\ --- ela é subconjunto próprio de~\(C\), contradizendo a escolha de~\(\alpha\).
\end{prova}

\begin{teorema}[Tutte, 1961]\label{teo:caracterizacao Tutte 3-conexo}
  Um grafo é 3-conexo se e somente se existe uma sequência \(G_0,G_1,\ldots,G_n\) de grafos com as propriedades
\begin{enumerate}[(a)]
\item \(G_0\cong K_4\) e \(G_n\cong G\);
\item \(G_{i +1}\) tem uma aresta \(xy\) com \(g(x)\geq 3\) e \(g(y)\geq 3\), e \(G_i\cong G_{i +1}/xy\), para \(i < n\).
\end{enumerate}
\end{teorema}
